**分支龍屬**（[屬名](../Page/屬.md "wikilink")：），又名**歧龍**、**阿利奧拉龍**，是[獸腳亞目](../Page/獸腳亞目.md "wikilink")[暴龍科下的一個](../Page/暴龍科.md "wikilink")[屬](../Page/屬.md "wikilink")，生活於[上白堊紀的](../Page/白堊紀.md "wikilink")[蒙古](../Page/蒙古.md "wikilink")。分支龍是由[蘇聯](../Page/蘇聯.md "wikilink")[古生物學家Sergei](../Page/古生物學家.md "wikilink")
Kurzanov在1976年所命名。[模式種是](../Page/模式種.md "wikilink")**遙遠分支龍**（*A.
remotus*），化石包含一個部份[顱骨](../Page/顱骨.md "wikilink")、三個[蹠骨](../Page/蹠骨.md "wikilink")，發現於[蒙古](../Page/蒙古.md "wikilink")，該地在7000萬年前到6500萬年前是片[氾濫平原](../Page/氾濫平原.md "wikilink")。第二個種是**阿爾泰分支龍**，化石是一個更完整的骨骼，是由Stephen
L. Brusatte等人在2009年命名。

如同大部分[獸腳類恐龍](../Page/獸腳類.md "wikilink")，分支龍是二足恐龍，而銳利的牙齒顯示牠們是[肉食性動物](../Page/肉食性.md "wikilink")。牠比近親的[暴龍及](../Page/暴龍.md "wikilink")[特暴龍較小型](../Page/特暴龍.md "wikilink")，但目前僅有發現兩個標本，而且可能來自於幼年體或亞成年體，因此難以估計成年個體的大小。分支龍的特徵是在其口鼻部上側的一排五個骨冠，以及牙齒較其他暴龍科更多。分支龍的頭顱骨較其他暴龍科為低矮，這可能是個幼年特徵。

分支龍與其他暴龍科動物的關係未確定，但部分科學家認為分支龍與生存於同時代、同地區的[特暴龍是近親](../Page/特暴龍.md "wikilink")，或者分支龍是特暴龍的幼年個體。根據新發現的阿爾泰分支龍的化石，分支龍應該是特暴龍的近親。

## 敘述

[Alioramus_skeletal_steveoc.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Alioramus_skeletal_steveoc.png "fig:Alioramus_skeletal_steveoc.png")
[Alioramus_skull_steveoc.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Alioramus_skull_steveoc.png "fig:Alioramus_skull_steveoc.png")
[Endocranial_cast_of_Alioramus_altai.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Endocranial_cast_of_Alioramus_altai.png "fig:Endocranial_cast_of_Alioramus_altai.png")
根據Sergei
Kurzanov在1976年的最初研究，分支龍的身長估計是在5到6公尺之間\[1\]。但是顱骨在化石化的過程中遭到變形，這意味者該個體的身長較Kurzanov的估計值更短。另外，如果這個標本是個幼年體，成年分支龍的體型應該更大，但目前還沒有發現成年體的化石\[2\]。

分支龍的頭顱骨約為45公分長\[3\]，頭顱骨長而低矮，外形類似原始[暴龍超科](../Page/暴龍超科.md "wikilink")，以及幼年[暴龍科的頭顱骨](../Page/暴龍科.md "wikilink")。遙遠分支龍的[前上頜骨部份沒被發現](../Page/前上頜骨.md "wikilink")，但頭顱骨的高度大於寬度，與已知所有的暴龍超科相同\[4\]。[鼻骨互相癒合](../Page/鼻骨.md "wikilink")，上有一排骨質瘤，沿者鼻骨接合處排列，共五個。這些骨質瘤的高度大於一公分\[5\]。很多[暴龍超科恐龍都有凹凸不平的鼻部](../Page/暴龍超科.md "wikilink")，但有骨質瘤的就有分支龍及[阿巴拉契亞龍](../Page/阿巴拉契亞龍.md "wikilink")（有六個）\[6\]。

頭顱骨後部有個橫向突出物，從癒合[頂骨延伸出來](../Page/頂骨.md "wikilink")，稱為頸脊（Nuchal
crest），這是所有暴龍超科都有的特徵。分支龍的頸脊明顯較厚，類似特暴龍與暴龍。如同頭顱骨其他部分，分支龍的下頜修長，可能是個幼年個體的特徵\[7\]。分支龍的下頜[隅骨側邊稜脊](../Page/隅骨.md "wikilink")，連接者[齒骨後方的方形突](../Page/齒骨.md "wikilink")，使這兩塊骨頭固定者，減少下頜的靈活度，在暴龍科之內，只有分支龍與特暴龍具有這個特徵\[8\]。分支龍亦有另一個特徵，就是在上頜及下頜都有很多牙齒。其他暴龍科的前上頜骨牙齒兩邊各有4顆，牙齒[橫剖面為D字型](../Page/橫剖面.md "wikilink")。分支龍的[上頜骨各有](../Page/上頜骨.md "wikilink")16隻牙顆，而在[齒骨則各有](../Page/齒骨.md "wikilink")18顆，比已知的暴龍科更多\[9\]。阿爾泰分支龍的腦殼特徵，介於原始[獸腳類恐龍](../Page/獸腳類.md "wikilink")、[鳥翼類之間](../Page/鳥翼類.md "wikilink")\[10\]。

遙遠分支龍的顱後身體部份僅發現三塊[蹠骨](../Page/蹠骨.md "wikilink")。阿爾泰分支龍的化石更為完整，使科學家能更清楚分支龍的外貌型態\[11\]。但從已知暴龍科來推測，分支龍應該與以二足行走；而後肢比例極可能類似[似鳥龍下目](../Page/似鳥龍下目.md "wikilink")，[脛骨與蹠骨長](../Page/脛骨.md "wikilink")，兩者總長約等於[股骨](../Page/股骨.md "wikilink")。分支龍的前肢應該很小，上有兩指，不過某些暴龍科標本上有退化的第三指。長尾巴可平衡頭部與身體的重量，將[重心維持在臀部位置](../Page/重心.md "wikilink")\[12\]。

[Alioramus_altai.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Alioramus_altai.png "fig:Alioramus_altai.png")

## 發現與命名

分支龍的[正模標本](../Page/正模標本.md "wikilink")（編號**PIN
3141/1**）是一個部份騰顱骨，與三個相連的[蹠骨](../Page/蹠骨.md "wikilink")；是在70年代早期，由一個[蘇聯](../Page/蘇聯.md "wikilink")[蒙古的挖掘團隊在蒙古的](../Page/蒙古.md "wikilink")[巴彥洪戈爾省Nogon](../Page/巴彥洪戈爾省.md "wikilink")-Tsav地層中挖掘出土，並由[俄羅斯](../Page/俄羅斯.md "wikilink")[古生物學家Sergei](../Page/古生物學家.md "wikilink")
Kurzanov於1976年所命名。牠的冠狀物、口鼻部較長、與低矮[頭顱骨](../Page/頭顱骨.md "wikilink")，都與其他[暴龍亞科有所不同](../Page/暴龍亞科.md "wikilink")，所以被命名Kurzanov為**遙遠分支龍**或**偏僻分支龍**（*A.
remotus*），屬名由拉丁文的「alias」（即「其他」的意思）及「ramus」（即「支部」的意思）構成，意指牠們是另一個全新及不同的[暴龍亞科](../Page/暴龍亞科.md "wikilink")[分類單元](../Page/分類單元.md "wikilink")；同樣地，種名「remotus」在拉丁文是「遙遠」的意思，意指牠們的差別性\[13\]。目前只有發現兩個標本，分別屬於遙遠分支龍、阿爾泰分支龍\[14\]。


<u>

<center>

柯爾等人版本，2003年\[15\]

</center>

</u>
<u>

<center>

霍爾茲版本，2004年\[16\]

</center>

</u>  <small><u>備註</u>：霍爾茲發現分支龍有兩個機率可能性相同的位置。</small>

## 分類

分支龍被[古生物學家分類於](../Page/古生物學家.md "wikilink")[暴龍超科之中](../Page/暴龍超科.md "wikilink")，但過去因為其化石的資訊有限，因此不能做出更精準的分類。新標本的發現，使分支龍的分類與演化關係更為清楚\[17\]。在2003年，[菲力·柯爾](../Page/菲力·柯爾.md "wikilink")（Phil
Currie）提出分支龍與[暴龍](../Page/暴龍.md "wikilink")、[特暴龍](../Page/特暴龍.md "wikilink")、[懼龍](../Page/懼龍.md "wikilink")，共同屬於[暴龍亞科](../Page/暴龍亞科.md "wikilink")\[18\]。在2004年，[湯瑪斯·荷茲](../Page/湯瑪斯·荷茲.md "wikilink")（Thomas
Holtz）則認為分支龍有可能屬於暴龍亞科，但也有相同的可能性是不屬於[暴龍科的](../Page/暴龍科.md "wikilink")，原因是牠們的可能幼年體特徵，也許是基礎暴龍超科的特徵\[19\]。在2005年，另一個研究則因為牠們化石的破碎性，而不將分支龍包含在內\[20\]。在2009年，新發現的阿爾泰分支龍化石，確定分支龍屬於暴龍亞科\[21\]。

分支龍與特暴龍生存於相同時代的相同地區，兩者具有許多相同的頭部特徵，例如：下頜的[齒骨與](../Page/齒骨.md "wikilink")[隅骨間癒合](../Page/隅骨.md "wikilink")、[鼻骨與](../Page/鼻骨.md "wikilink")[淚骨間缺乏骨質的連結](../Page/淚骨.md "wikilink")，後者是暴龍科中除了分支龍、特暴龍、懼龍以外成員都有的特徵。因此分支龍與特暴龍可能是近親，兩者構成暴龍科的[亞洲分支](../Page/亞洲.md "wikilink")\[22\]\[23\]。在特暴龍的某些標本上，鼻部上有一排骨質瘤，類似分支龍，但較為低矮。遙遠分支龍的顱骨長而低矮，顯示該個體在死亡時尚未成熟，可能是特暴龍的幼年個體。但是，分支龍的更明顯骨質瘤與較多的牙齒，證明牠們與特暴龍是不同的物種\[24\]。阿爾泰分支龍的發現，更確定分支龍與特暴龍的獨立的屬\[25\]。標本更證明特暴龍的幼年與成年個體的牙齒數目一樣\[26\]\[27\]。

## 古生物學

[Map_mn_bayankhongor_aimag.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Map_mn_bayankhongor_aimag.png "fig:Map_mn_bayankhongor_aimag.png")[巴彥洪戈爾省](../Page/巴彥洪戈爾省.md "wikilink")。\]\]
分支龍的[化石標本是在](../Page/化石.md "wikilink")[蒙古的](../Page/蒙古.md "wikilink")[巴彥洪戈爾省Nogon](../Page/巴彥洪戈爾省.md "wikilink")-Tsav地層被發現，該地層被認為與[耐梅蓋特組年代相同](../Page/耐梅蓋特組.md "wikilink")\[28\]。該地層沒有經過[放射性定年法測定](../Page/放射性定年法.md "wikilink")，該[化石紀錄中的](../Page/化石紀錄.md "wikilink")[動物群顯示](../Page/動物群.md "wikilink")，該地層的年代是[上白堊紀的](../Page/白堊紀.md "wikilink")[麥斯特里希特階](../Page/麥斯特里希特階.md "wikilink")\[29\]，距今約7400萬道6500萬年前\[30\]。

蒙古的麥斯特里希特階地層有耐梅蓋特組與Nogon-Tsav地層，兩者的特徵是潮濕的氣候，而其下層的[巴魯恩戈約特組與](../Page/巴魯恩戈約特組.md "wikilink")[德加多克塔組年代較早](../Page/德加多克塔.md "wikilink")，氣候為半乾旱。耐梅蓋特組的沉積層為[氾濫平原](../Page/氾濫平原.md "wikilink")、大型河道、與古代土壤，而[硝石沉積層顯示該地有週期性的旱季](../Page/硝石.md "wikilink")\[31\]。與較早期的地層相比，耐梅蓋特組有更多樣性、更大量的恐龍動物群。Kurzanov還發現了其他獸腳類，例如：[特暴龍](../Page/特暴龍.md "wikilink")、[似鳥龍下目](../Page/似鳥龍下目.md "wikilink")、[鐮刀龍超科](../Page/鐮刀龍超科.md "wikilink")\[32\]，但沒有詳細的研究。在耐梅蓋特組，掠食動物可能以[蜥腳類的](../Page/蜥腳類.md "wikilink")[泰坦巨龍類恐龍為食](../Page/泰坦巨龍類.md "wikilink")\[33\]。Nogon-Tsav地層並沒有大量發現其他恐龍化石，如果該地的動物群與耐梅蓋特組相似，應也會發現[傷齒龍科](../Page/傷齒龍科.md "wikilink")、[厚頭龍下目](../Page/厚頭龍下目.md "wikilink")、[甲龍科](../Page/甲龍科.md "wikilink")、[鴨嘴龍類等化石](../Page/鴨嘴龍類.md "wikilink")\[34\]。[泰坦巨龍類也是耐梅蓋特組的掠食動物的可能獵物](../Page/泰坦巨龍類.md "wikilink")\[35\]。

## 參考資料

## 外部連結

  - *[Alioramus
    remotus](https://web.archive.org/web/20070929090417/http://www.dinodata.org/index.php?option=com_content&task=view&id=6031&Itemid=67)*
    at [DinoData.org](http://www.dinodata.org/index.php)
  - *[Alioramus
    remotus](https://web.archive.org/web/20071220073709/http://home.myuw.net/eoraptor/Tyrannosauroidea.html#Alioramusremotus)*
    at [The Theropod
    Database](https://web.archive.org/web/20080105034435/http://home.myuw.net/eoraptor/)
  - [Skull image of
    *Alioramus*](https://web.archive.org/web/20070110004450/http://www.paleograveyard.com/alioramus.html)
    at [The Grave
    Yard](https://web.archive.org/web/20070326170159/http://paleograveyard.com/)
  - [Illustration showing the pieces found of *Alioramus
    altai*.](http://www.sciencedaily.com/images/2009/10/091005124831.jpg)

[Category:上白堊紀恐龍](../Category/上白堊紀恐龍.md "wikilink")
[Category:暴龍亞科](../Category/暴龍亞科.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.
5.
6.

7.
8.

9.

10.

11.

12.
13.
14.
15.
16.
17.
18.
19.
20.

21.
22.
23.
24.
25.
26.

27.

28.
29.

30.

31.

32.
33.
34.
35.